%19.12
%Поправить и дописать
\textcolor{red}{Тут напоминание предыдущей лекции, которая еще не написана.}

\section{Квазиоднородные уравнения} %дописать
$<a(x, u), \nabla u(x)> = 0$

$F(x, z, p) = \sum\limits_{j = 1}^n a_j(x, z) p_j$

$\dot x (t) = u(x(t), z(t))$

$\dot z(t) = <a, p> = 0$

$\dot p(t) = \dots$ - можно забыть (ну или забить)

Решения в таком случае = const вдоль характеристик

\textcolor{red}{Рисуночек} - т.е. значение вдоль линий просто не меняется, если $\dot z(t) = 0$

\begin{example}

$n = 2$

$x_2 \frac{\partial u}{\partial x_1} - x_1 \frac{\partial u}{\partial x_2} = 0$

$a =
\begin{pmatrix}
    x_2\\
    -x_1\\
\end{pmatrix}
$
, характеристическая система:
$\left\{
\begin{aligned}
&\dot x_1 = x_2\\
&\dot x_2 = -x_1
\end{aligned}
\right.$
\end{example}

Дифференцируем верхнее, подставляем нижнее и получаем решение: $\ddot x_1 = - x_1$. Тогда решением системы являются:

$\left\{
\begin{aligned}
x_1 = A \cos{t} + B \sin{t}\\
x_2 = -A \sin{t} + B \cos{t}
\end{aligned}
\right.$

Что же это такое? Возводим в квадраты и складываем. Получаем: $x_1^2 + x_2^2 = A^2 + B^2$, т.е. характеристики - окружности.

Тогда можно считать что решением является $u = f(x_1^2 + x_2^2)$

\

$<\nabla_p F, v(x)> \neq 0$, где v(x) - нормаль

$\frac{\partial F}{\partial p_n} \neq 0$ $\leftarrow$ Было в леммах предыдущих параграфов, если поверхность плоская.

$v(x) \not\perp
\begin{pmatrix}
    x_2\\
    x_1\\
\end{pmatrix}
\Leftrightarrow v \nparallel
\begin{pmatrix}
    x_1\\
    x_2\\
\end{pmatrix}$

\textcolor{red}{Тут еще два рисунка для хорошего и плохого случая}

\begin{exercise}
Уравнение Бюргерса

$
\left\{
\begin{aligned}
    &\partial_\tau u + \partial_x u \\
    &u|_{\tau = 0} = g(x)
\end{aligned}
\right.
$

$u(\tau, x)$

$g(x) = \left\{
\begin{aligned}
&1, x< 0\\
&1-x, 0\leq x \leq 1\\
&0, x>1
\end{aligned}
\right.$

\textcolor{red}{График}

а)Найти решение при $\tau < 1$

\textcolor{red}{Рисунок про ветер}

Ветер есть, меньше, ветер кончился. Что дальше неизвестно.

б) решение не существует при $\tau > 1$ На самом деле ветер то там есть,
просто он не описывается в данной модели и решение диффура у нас заканчивается в единице.
\end{exercise}

\begin{warning}
На самом деле нам нужна гладкая функция $g(x)$, хотя задача решилась и при кусочно-заданной функции $g$, описанной выше.
\end{warning}

\section{Уравнение Гамильтона-Якоби}%поправить

$F(x, u, \nabla u) = 0$

$x \in \mathbb{R}^n$, $n = m+1$ Мы выделим одно пространство (будем нумеровать его как нулевое).

Скажем, что для $F$ выполнены следующие два условия:

1) $F$ не содержит второй аргумент в чистом виде, т.е. $F(x, z, p) = F(x, p)$%поправить - коряво написал\\

2) $\frac{\partial u}{ \partial x_0}$ - можно выразить из уравнения $F(x, p)$

$\frac{\partial u}{\partial x_0} + H(x_0, x_1, \dots, x_m, \frac{\partial u}{\partial x_1}, \dots, \frac{\partial u}{\partial x_m}) = 0$

Начинаем пользоваться тем что мы выводили ранее (характеристической системой (*) )

Перепишем уравнение выше и вводим следующие обозначения:

$F = p_0 + H(x_0, \vec x, \vec p)$, где $\vec p = \nabla_{\vec x} u$ и $\vec x = (x_1, \dots, x_m)$ (1)

$\dot x_0 = \frac{\partial F}{\partial p_0} = 1$

т.к. $\dot x (t) = \nabla_p F$ - Из системы (*)

Получили, что $x_0 = t$

Замена переменных $u \rightarrow S$

$\frac{S}{t} + H(x_0, \vec x, \vec p) = 0$ - уравнение Гамильтона-Якоби

S - действие, H - гамильтониан

$\dot p(t) = - \nabla_x \vec F - \partial _z F_p$

$\dot p_0 (t) = - \frac{\partial H}{\partial t} + 0$ \ $p_0 = -H$ Это можно было бы получить сразу из (1)

$
\left\{
\begin{aligned}
&\dot {\vec x} = \nabla_{\vec p} H
&\dot {\vec p} = - \nabla_{\vec x} H
\end{aligned}
\right.
$ Характеристические уравнения. Уравнения Гамильтона

Заметим, что в этой системе отсутствует $z$, и при этом система решается. Но конечный ответ записывается через $z$, поэтому найти его придется.

$\dot z (t) = <p, \nabla_p H> + p_0 = <\vec p, \dot {\vec x} > - H$

Рецепт решения:

$\frac{S}{t} + H(x_0, \vec x, \vec p) = 0$

Находим $\vec x(t)$ и $\vec p(t)$

Пишем ответ в виде:

$S(t, \vec x) = \int\limits_{(\cdot)}^{\vec x} \left( <\vec p(\tau), \dot{\vec x} (\tau)> - H(\tau , x(\tau), p(\tau)) \right)d\tau$
%поправить аргументы H под интегралом

Интеграл берется по той траектории, которая приходит в нашу точку $\vec x$ (верхний предел интеграла).
Также под нижним пределом интеграла прячутся начальные данные

\begin{warning}
Если умеем решать уравнения Гамильтона, то умеем и уравнение Гамильтона-Якоби
\end{warning}
\begin{warning}
Обратно тоже верно: если умеем решать уравнение Гамильтона-Якоби, то умеем решать уравнения Гамильтона
(так называемая теорема Якоби, однако нам не дали даже ее формулировки)
\end{warning}
\begin{warning}
Также на функцию есть какие-то условия, которые нам тоже не сказали
\end{warning}

\end{document} 